
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
%\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tkz-fct}

\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}

\usepackage{multicol}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-2.54cm}
\setlength\hoffset{-2.54cm}
\setlength\topmargin{1cm}
\setlength\oddsidemargin{1cm}
\setlength\evensidemargin{1cm}
\setlength\textheight{27.7cm}
\setlength\textwidth{19cm}
\setlength\footskip{0.0cm}
\setlength\headheight{0cm}
\setlength\headsep{0cm}

\setlength\tabcolsep{1mm}
\setlength\columnseprule{0.4pt}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{}
\begin{document}
\begin{center}
 Éléments de correction des exercices \\
\end{center}

\begin{multicols}{3}
		
		\underline{exercice 1 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item 
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 3 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item $2 ^ 3 - 4 \times 2 ^ 2 + 5 \times 2 - 2 = 8 - 4 \times 4 + 10 - 2$ = 8 - 16 + 10 - 2$ = -8 + 10 - 2$ = 2 - 2$ = 0$\\
$2$ est bien une racine de $x^{3} - 4 x^{2} + 5 x - 2$, donc $x^{3} - 4 x^{2} + 5 x - 2=\left(x - 2\right)\left(a x^{2} + b x + c\right)$.\\
En développant le second membre on obtient :\\
$a x^{3} + x^{2} \left(- 2 a + b\right) + x \left(- 2 b + c\right) - 2 c$\
En identifiant les coefficients des deux polynômes égaux, on obtient les équations :\\
$a=1$
$- 2 a + b=-4$
$- 2 b + c=5$
$- 2 c=-2$
Ce qui donne finalement :
$a=1$, $b=-2$ et $c=1$\
Par conséquent : $x^{3} - 4 x^{2} + 5 x - 2=\left(x - 2\right)\left(x^{2} - 2 x + 1\right)$
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 4 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item $\phantom{=}x^{2} - 4 x - 7\\
=\left(x - 2\right)^{2}-2^{2}-7\\
=\left(x - 2\right)^{2} - 4 - 7\\
=\mathbf{\left(x - 2\right)^{2} - 11}$\

					\item $\phantom{=}2 x^{2} + 4 x\\
=2\left(x^{2} + 2 x\right)\\
=2\left(\left(x + 1\right)^{2}-1^{2}\right)\\
=2\left(\left(x + 1\right)^{2} - 1\right)\\
=2\left(\left(x + 1\right)^{2} - 1\right)\\
=\mathbf{2 \left(x + 1\right)^{2} - 2}$\

					\item $\phantom{=}2 x^{2} - 6 x - 4\\
=2\left(x^{2} - 3 x - 2\right)\\
=2\left(\left(x - \frac{3}{2}\right)^{2}-\left(\frac{3}{2}\right)^{2}-2\right)\\
=2\left(\left(x - \frac{3}{2}\right)^{2} - \frac{9}{4} - 2\right)\\
=2\left(\left(x - \frac{3}{2}\right)^{2} - \frac{17}{4}\right)\\
=\mathbf{2 \left(x - \frac{3}{2}\right)^{2} - \frac{17}{2}}$\

					\item $\phantom{=}- x^{2} - 5 x + 1\\
=-1\left(x^{2} + 5 x - 1\right)\\
=-1\left(\left(x + \frac{5}{2}\right)^{2}-\left(\frac{5}{2}\right)^{2}-1\right)\\
=-1\left(\left(x + \frac{5}{2}\right)^{2} - \frac{25}{4} - 1\right)\\
=-1\left(\left(x + \frac{5}{2}\right)^{2} - \frac{29}{4}\right)\\
=\mathbf{- \left(x + \frac{5}{2}\right)^{2} + \frac{29}{4}}$\

				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 7 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item équation : $x^{2} - 4 x = 1$.

Cette équation équivaut à : $x^{2} - 4 x - 1 = 0$.\\
$a = 1$ ; $b = -4$ ; $c = -1$\\
$\Delta =\left(-4\right)^{2}-4\times1\times\left(-1\right)=20$\\
Le polynôme $x^{2} - 4 x - 1$ admet exactement deux racines réelles :\\
$x_1=\dfrac{4-\sqrt{20}}{2}=\dfrac{4-2 \sqrt{5}}{2}=- \sqrt{5} + 2$\\
$x_2=\dfrac{4+\sqrt{20}}{2}=\dfrac{4+2 \sqrt{5}}{2}=2 + \sqrt{5}$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{x=2 + \sqrt{5}}$ ou $\mathbf{x=- \sqrt{5} + 2}$.}
					\item équation : $3 x^{2} - 2 x - 1 = 0$.

$a = 3$ ; $b = -2$ ; $c = -1$\\
$\Delta =\left(-2\right)^{2}-4\times3\times\left(-1\right)=16$\\
Le polynôme $3 x^{2} - 2 x - 1$ admet exactement deux racines réelles :\\
$x_1=\dfrac{2-\sqrt{16}}{2 \times 3}=\dfrac{2-4}{6}=- \frac{1}{3}$\\
$x_2=\dfrac{2+\sqrt{16}}{2 \times 3}=\dfrac{2+4}{6}=1$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{x=1}$ ou $\mathbf{x=- \frac{1}{3}}$.}
					\item équation : $x^{2} = 4 x$.

Cette équation équivaut à : $x^{2} - 4 x = 0$.\\
$a = 1$ ; $b = -4$ ; $c = 0$\\
$\Delta =\left(-4\right)^{2}-4\times1\times0=16$\\
Le polynôme $x^{2} - 4 x$ admet exactement deux racines réelles :\\
$x_1=\dfrac{4-\sqrt{16}}{2}=\dfrac{4-4}{2}=0$\\
$x_2=\dfrac{4+\sqrt{16}}{2}=\dfrac{4+4}{2}=4$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{x=0}$ ou $\mathbf{x=4}$.}
					\item équation : $2 x^{2} - 3 x + 4 = 0$.

$a = 2$ ; $b = -3$ ; $c = 4$\\
$\Delta =\left(-3\right)^{2}-4\times2\times4=-23$\\
Le polynôme $2 x^{2} - 3 x + 4$ n'admet aucune racine réelle.\\\textbf{L'équation n'admet aucune solution sur $\mathbf{\mathbb{R}}$.}
					\item équation : $2 x^{2} - 4 \sqrt{3} x + 6 = 0$.

$a = 2$ ; $b = - 4 \sqrt{3}$ ; $c = 6$\\
$\Delta =\left(- 4 \sqrt{3}\right)^{2}-4\times2\times6=0$\\
Le polynôme $2 x^{2} - 4 \sqrt{3} x + 6$ admet exactement une racine réelle :\\
$x_0=\dfrac{4 \sqrt{3}}{2 \times 2}=\dfrac{4 \sqrt{3}}{4}=\sqrt{3}$\\
					\item équation : $x^{2} + 4 x + 4 = 0$.

$a = 1$ ; $b = 4$ ; $c = 4$\\
$\Delta =4^{2}-4\times1\times4=0$\\
Le polynôme $x^{2} + 4 x + 4$ admet exactement une racine réelle :\\
$x_0=\dfrac{-4}{2}=\dfrac{-4}{2}=-2$\\\textbf{La solution de l'équation est : $\mathbf{x=-2}$.}
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice exemples cours :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item équation : $- 2 x^{2} + 3 x + 9 = 0$.

$a = -2$ ; $b = 3$ ; $c = 9$\\
$\Delta =3^{2}-4\times\left(-2\right)\times9=81$\\
Le polynôme $- 2 x^{2} + 3 x + 9$ admet exactement deux racines réelles :\\
$x_1=\dfrac{-3-\sqrt{81}}{-2 \times 2}=\dfrac{-3-9}{-4}=3$\\
$x_2=\dfrac{-3+\sqrt{81}}{-2 \times 2}=\dfrac{-3+9}{-4}=- \frac{3}{2}$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{x=3}$ ou $\mathbf{x=- \frac{3}{2}}$.}
					\item équation : $4 x^{2} + 12 x + 11 = 0$.

$a = 4$ ; $b = 12$ ; $c = 11$\\
$\Delta =12^{2}-4\times4\times11=-32$\\
Le polynôme $4 x^{2} + 12 x + 11$ n'admet aucune racine réelle.\\\textbf{L'équation n'admet aucune solution sur $\mathbf{\mathbb{R}}$.}
					\item équation : $- 9 x^{2} - 18 x - 9 = 0$.

$a = -9$ ; $b = -18$ ; $c = -9$\\
$\Delta =\left(-18\right)^{2}-4\times\left(-9\right)\times\left(-9\right)=0$\\
Le polynôme $- 9 x^{2} - 18 x - 9$ admet exactement une racine réelle :\\
$x_0=\dfrac{18}{-9 \times 2}=\dfrac{18}{-18}=-1$\\\textbf{La solution de l'équation est : $\mathbf{x=-1}$.}
					\item équation : $3 x^{2} - 12 x + 12 = 0$.

$a = 3$ ; $b = -12$ ; $c = 12$\\
$\Delta =\left(-12\right)^{2}-4\times3\times12=0$\\
Le polynôme $3 x^{2} - 12 x + 12$ admet exactement une racine réelle :\\
$x_0=\dfrac{12}{2 \times 3}=\dfrac{12}{6}=2$\\\textbf{La solution de l'équation est : $\mathbf{x=2}$.}
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 13 p 25 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item $\phantom{=}x^{2} - 10 x + 29\\
=\left(x - 5\right)^{2}-5^{2}+29\\
=\left(x - 5\right)^{2} - 25 + 29\\
=\mathbf{\left(x - 5\right)^{2} + 4}$\

					\item $\phantom{=}- x^{2} + 4 x + 3\\
=-1\left(x^{2} - 4 x - 3\right)\\
=-1\left(\left(x - 2\right)^{2}-2^{2}-3\right)\\
=-1\left(\left(x - 2\right)^{2} - 4 - 3\right)\\
=-1\left(\left(x - 2\right)^{2} - 7\right)\\
=\mathbf{- \left(x - 2\right)^{2} + 7}$\

					\item $\phantom{=}x^{2} + 2 x\\
=\left(x + 1\right)^{2}-1^{2}\\
=\left(x + 1\right)^{2} - 1\\
=\mathbf{\left(x + 1\right)^{2} - 1}$\

					\item $\phantom{=}2 x^{2} - 10 x + 15\\
=2\left(x^{2} - 5 x + \frac{15}{2}\right)\\
=2\left(\left(x - \frac{5}{2}\right)^{2}-\left(\frac{5}{2}\right)^{2}+\frac{15}{2}\right)\\
=2\left(\left(x - \frac{5}{2}\right)^{2} - \frac{25}{4} + \frac{15}{2}\right)\\
=2\left(\left(x - \frac{5}{2}\right)^{2} + \frac{5}{4}\right)\\
=\mathbf{2 \left(x - \frac{5}{2}\right)^{2} + \frac{5}{2}}$\

					\item $\phantom{=}- 2 x^{2} + 8 x - 64\\
=-2\left(x^{2} - 4 x + 32\right)\\
=-2\left(\left(x - 2\right)^{2}-2^{2}+32\right)\\
=-2\left(\left(x - 2\right)^{2} - 4 + 32\right)\\
=-2\left(\left(x - 2\right)^{2} + 28\right)\\
=\mathbf{- 2 \left(x - 2\right)^{2} - 56}$\

					\item $\phantom{=}9 x^{2} + 12 x - 1\\
=9\left(x^{2} + \frac{4 x}{3} - \frac{1}{9}\right)\\
=9\left(\left(x + \frac{2}{3}\right)^{2}-\left(\frac{2}{3}\right)^{2}- \frac{1}{9}\right)\\
=9\left(\left(x + \frac{2}{3}\right)^{2} - \frac{4}{9} - \frac{1}{9}\right)\\
=9\left(\left(x + \frac{2}{3}\right)^{2} - \frac{5}{9}\right)\\
=\mathbf{9 \left(x + \frac{2}{3}\right)^{2} - 5}$\

				\end{enumerate}	
	\end{multicols}
\end{document}